\chapter{Podsumowanie}
\label{cha:podsumowanie}

\section{Wnioski}

Założeniem niniejszej pracy było zaprojektowanie oraz zaimplementowanie sprzętowo-programowej platformy składającej się z~urządzenia pomiarowego oraz aplikacji mobilnej na system Android, której zadaniem jest dokonywanie pomiarów określonych sygnałów fizjologicznych oraz wykorzystywanie tych sygnałów do wnioskowania na temat zmian stanu emocjonalnego danej osoby. Kolejnym zadaniem była ewaluacja opracowanego rozwiązania; głównymi kryteriami były skuteczność wnioskowania oraz wydajność działania. Zadania będące celem pracy udało się zrealizować w~całości. Wykonana praca składała się z następujących etapów:
\begin{itemize}
\item analiza specyfiki sygnałów fizjologicznych i~ich związków z~emocjami człowieka
\item opracowanie sposobu podłączania do ciała sensorów używanych w~pracy celem rejestracji wiarygodnych sygnałów
\item zapoznanie się z~możliwościami dostępnych sprzętowych platform pomiarowych oraz dostępnych mechanizmów wnioskowania
\item zapoznanie się z~dostępną biblioteką do obsługi urządzenia BITalino oraz biblioteką do zbudowania sieci neuronowych w~aplikacji mobilnej
\item zaimplementowanie aplikacji mobilnej rejestrującej dane oraz wykorzystującej sieci neuronowe do oceny zmian stanu emocjonalnego
\item zbieranie danych w~celu wyuczenia zbudowanych sieci neuronowych oraz w~celu testowania nauczonych sieci
\item analiza zbudowanego rozwiązania pod względem skuteczności wnioskowania oraz wydajności działania
\end{itemize}

Za duży sukces można uznać to, że udało się zbudować platformę, która łączy większy niż w~typowych pracach zakres badanych sygnałów (dane na temat napięcia mięśni stanowią istotne rozszerzenie pomiarów czynności serca i~potliwości skóry), a~jednocześnie pozwala użytkownikowi na możliwie swobodne działanie bez nadmiernego krępowania ruchów, wobec czego narzędzie może być wykorzystane również przy wspomaganiu codziennych czynności. Dużym wyzwaniem było także zdefiniowanie zestawu cech, które będą w~stanie możliwie dobrze opisywać zbierane dane -- wymagało to połączenia wiedzy teoretycznej z~dziedziny medycyny oraz dokładnej analizy badanych sygnałów.

Powstała platforma może w~przyszłości stanowić skuteczne narzędzie, które po odpowiednich optymalizacjach i~adaptacjach będzie mogło znaleźć zastosowanie w~różnych sytuacjach, w~których możliwość otrzymania przez komputer informacji zwrotnej o~stanie użytkownika usprawni proces podejmowania przez komputer pewnych decyzji lub podniesie jakość rozgrywki komputerowej.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Propozycje przyszłych prac}

Choć stworzony system spełnia postawione mu wymagania, istnieją nadal możliwości rozwoju. Przede wszystkim należałoby kontynuować proces zbierania danych, które posłużą do dalszego trenowania zbudowanych sieci neuronowych celem poprawy ich skuteczności. Można także popracować nad zdefiniowaniem lepszego zbioru cech opisujących używane sygnały -- obecnie używane cechy należą do zestawu cech typowo matematycznych, ale warto poszerzyć ten zbiór o~cechy wymieniane w~medycznej literaturze na temat rytmu serca. Narzędzie do ekstrakcji cech z~sygnału EKG zostało zaprezentowane w~\cite{jovic2011hrv}\footnote{Biblioteka jest dostępna pod adresem \url{http://www.zemris.fer.hr/~ajovic/hrvframe/hrvframe.html} (dostęp: 2018-05-21)}. Warto byłoby także popracować nad wydajnością platformy. O~ile trudno jest przezwyciężyć trudności związane z~limitem dostępnej pamięci, o~tyle sprawa wydajności czasowej wydaje się być otwarta. Istnieją nowatorskie podejścia umożliwiające stosowanie tzw. {\it online learning} (określane także jako {\it incremental learning}) również w~przypadku sieci neuronowych \cite{shiotani1995neural, jain2014review}, co z~pewnością usprawni proces uczenia, gdyż klasyczne sieci neuronowe muszą być zawsze uczone przy pomocy całego zbioru uczącego.

Można także rozważyć możliwość integracji opisywanej platformy z~innymi metodami rozpoznawania emocji. Zbudowanie rozwiązania, który dokonuje oceny emocji np. jednocześnie na podstawie sygnałów fizjologicznych, wyrazu twarzy oraz tonu głosu może pozwolić na osiąganie większej skuteczności, co z~kolei przełoży się na lepszą jakość systemu, który będzie korzystał z~tych informacji.

Tematem pracy było zbudowanie platformy do rozpoznawania zmian stanów emocjonalnych, jednak praca ta może stanowić początek dla pracy obejmującej zastosowania sztucznej inteligencji i~prostych platform pomiarowych dla celów medycznych, a~nie tylko w~obszarze {\it affective computing}. W~pracy \cite{misiak2018proposal} opisano wizję takiego systemu, który łączy pomiary sygnałów fizjologicznych z~ciała człowieka i~dialog z~użytkownikiem, aby móc postawić wstępną diagnozę na temat stanu zdrowotnego przy użyciu procesu wnioskowania na urządzeniu mobilnym. Praca nad takim systemem będzie z~pewnością stanowić wyzwanie ze względu na mnogość mierzonych parametrów oraz ryzyko związane z~niewłaściwą diagnozą, ale jest to rozwiązanie, które może polepszyć dostęp do opieki zdrowotnej na całym świecie.